%\documentclass[twocolumn]{article}
\documentclass{article}
%pacchetti usati
\usepackage{clrscode3e}
\usepackage{multicol}
\usepackage{geometry}

\geometry{a4paper,total={170mm,257mm}, left=15mm, right=15mm, top=5mm, bottom=16mm,}

%varie
\title{Algoritmi}
%\author{r1pp3r}


\begin{document}
	\maketitle
	\begin{multicols}{2}
		
	\section{Varie}
	\begin{codebox}
		\Procname{$\proc{Fact}{(n)}}
		\li \If n$ \gets 1$
		\li \Then $\id fact \leftarrow  1$
		\li \Else
		\li \Return $n * fact(n-1)$
		\End	
	\end{codebox}
			
		\begin{codebox}
				\Procname{$\proc{Hire Assistant}{(n)}}
				\li best$ \leftarrow 0$
				\li \For $i \leftarrow 1$ to n
				\li	\Do  $colloquio$ $con$ $i$
				\li 	\If ($i$ $migliore$ $di$ $best$)
				\li			\Then best$ \leftarrow i$
				\li 		$assumi$ $candidato$ $i$
				\End
		\end{codebox}
		
		\hfill \break
		\hfill \break
		
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Randomized Hire Assistant}{(n)}}
			\li $permutare$ $lista$ $casualmente$
			\li $\proc{Hire Assistant}{(n)}$
			\End 
		\end{codebox}
	
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Randomize-in-place} {(A)}}
			\li n$ \leftarrow $A.lenght
			\li \For $i \leftarrow 1$ to n
			\li \Do scambia A[i] \leftrightarrow A[\proc{Random}(i,n)]$
			\End
		\end{codebox}	
		
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Power}{(b,e)}$}
			\li \If $b \gets 1$ or $e \gets 0$
			\li \Then \Return 1
			\End
			\li \If $e \gets 1$
			\li \Then \Return b
			\End
			\li \If $mod(e,2) \gets 0$
			\li \Then \Return $\proc{Power}(b*b, e/2)$ \Comment Distinguo pari e dispari
			\li \Else
			\li \Return $b*\proc{Power}(b*b, e/2)$
		\end{codebox}

	\end{multicols}

		\section{Algoritmi di ordinamento}
		\subsection{Insertion Sort}
				\begin{codebox}
				\Procname{$\proc{Insertion-Sort}(A)$}
				\li \For $j \leftarrow 2$ \To $\attrib{A}{length}$	
				\li \Do		
				$\id{key} \leftarrow A[j]$
				\li \Comment Insert $A[j]$ into the sorted sequence
				$A[1 \twodots j-1]$.
				\li $i \leftarrow j-1$
				\li \While $i > 0$ and $A[i] > \id{key}$
				\li \Do
				$A[i+1] \leftarrow A[i]$
				\li $i \leftarrow i-1$
				\End
				\li $A[i+1] \leftarrow \id{key}$
				\End
				\end{codebox}
				
		\subsection{Merge Sort}	
		\begin{multicols}{2}
			\begin{codebox}
				\Procname{$\proc{Merge-Sort}(A, p, r)$}
				\li \If $p < r$
				\li \Then$q \leftarrow \lfloor{(p + r) / 2}\rfloor$ &&& \Comment Divide
				\li $\proc{Merge-Sort}(A, p, q)$ 
				\Comment Impera 
				\li $\proc{Merge-Sort}(A, q+1, r)$
				\Comment Impera
				\li $\proc{Merge}(A, p, q, r)$
				\Comment Combina
				\End
				\end{codebox}
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\hfill \break
				\begin{codebox}
					\Procname{$\proc{Merge}{(A,p,q,r)}}
						\li $n1 \leftarrow q - p + 1$
						\li $n2 \leftarrow r-q$
						\li Crea due array $L[1 \twodots n1+1]$ e $R[1 \twodots n2+1]$
						\li \For $i \leftarrow 1$ to $n1$
						\li \Do $L[i] \leftarrow A[p + i - 1]$
						\End
						\li \For $j \leftarrow 1$ to $n2$
						\li \Do $R[j] \leftarrow A[q + j]$
						\End
						\li $L[n1 + 1] \leftarrow \infty$
						\li $R[n2 + ] \leftarrow \infty$
						\li $i \leftarrow 1$
						\li $j \leftarrow 1$
						\li \For $k \leftarrow p$ to $r$
						\li \Do \If $L[i] \le R[j]$
						\li \Then $A[k] \leftarrow L[i]$
						\li $i \leftarrow i + 1$
						\li \Else
						\li $A[k] \leftarrow R[j]$
						\li $j \leftarrow j + 1$
						\End
	
					\End  	
				\end{codebox}	
			\end{multicols}


		\subsection{Quicksort}
		\begin{multicols}{2}
			\begin{codebox}
				\Procname{$\proc{QuickSort}{(A,p,r)}$}
				\li \If $p < r$
				\li \Then $q \leftarrow\proc{Partition}(A, p, r)$
				\li $\proc{Quicksort}{(A,p,q-1)}$
				\li $\proc{Quicksort}{(A,q + 1,r)}$
				\End
			\end{codebox}

			\begin{codebox}
				\Procname {$\proc{Partition}{(A,p,r)}$}
				\li $x \leftarrow $A[r]
				\li $i \leftarrow p - 1$
				\li \For $j \leftarrow p$ to $r - 1$
				\li \Do \If $A[j] \le x$
				\li \Then $i \leftarrow i + 1$
				\li $scambio$ $A[i] \leftrightarrow A[j]$
				\End
				\End
				\li $scambio$ $A[i+1] \leftrightarrow A[r]$
				\li \Return (i+1)
			\end{codebox}
		\end{multicols}	

		%\hfill \break
			
		\subsection{Ordinamenti con complessità $\Theta$(n)}
		\begin{multicols}{2}
			
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{CountingSort}{(A,B,k)}$}
			\li $sia$ $C[0 \twodots k]$ $un$ $nuovo$ $array$
			\li \For $i \leftarrow 0$ to $r - 1$
			\li \Do $C[i] \leftarrow 0$ 
			\Comment inizializza c
			\End
			\li \For $j \leftarrow p$ to $A.lenght$
			\Comment conto quante volte presente $A[j]$
			\li \Do $C[A[j]] \leftarrow C[A[j+1]]$
			\Comment c[i] contiene n° elementi $\gets$ ad i
			\End
			\li \For $i \leftarrow 1$ to $r - 1$
			\li \Do $C[i] \leftarrow C[i]+C[i-1]$
			\Comment contiene elementi $\leq$ i
			\End
			\li \For $j \leftarrow A.lenght$ $downto$ $1$
			\li \Do $B[C[A[j]]] \leftarrow A[j]$
			\li $C[A[j]] \leftarrow C[A[j]-1]$
			\End
		\end{codebox}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{RadixSort}{(A,d)}$}
			\li \For $i \leftarrow 1$ $to$ $d$
			\li \Do $Ordina$ $in$ $modo$ $stabile$ $l'array$ $secondo$ $la$ $cifra$ $i$
		\end{codebox}
	\end{multicols}
	
		\section{Tabelle Hash}
		\subsection{Tabelle ad accesso diretto}
		%TODO INSERIRE CODICE, ME FA FATICA DHN
		\subsection{Tabelle con Concatenamento}
		%STESSA COSA
		\subsection{Tabelle ad indirizzamento Aperto}
		\begin{multicols}{2}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Hash-Search}(T,k)$}
			\li $i \leftarrow 0$ \Comment è l'ispezione
			\li \Repeat 
			\li $j \leftarrow h(k,i)$
			\li     \If $T[j] = k$
			\li             \Return $j$
			\End
			\li         \Else$i \leftarrow i+1$
			\li \Until $T[j]=\const{nil}$ $OR$ $i = m$
			\li \Return $\const{nil}$
			\end{codebox}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Hash-Insert}(T,k)$}
			\li $i \leftarrow 0$
			\li \Repeat 
			\li $ j \leftarrow h(k,i)$
			\Comment da quale valore inizio ad ispezionare
			\li     \If $T[j] = \const{nil}$ $or$ $T[j] \leftarrow \const{del}$
			\li         \Then$T[j]\leftarrow k$
			\li             \Return $j$
			\li         \Else$i \leftarrow i+1$
			\End
			\li \Until $i = m$
			\Comment tabella piena
			\li \Error ‘‘hash table overflow’’
		\end{codebox}
		N.B: DEL = valore cancellato, inserito in precedenza
		\end{multicols}
		\section{Alberi binari di ricerca}
	
		\subsection{Attraversamento albero}
		\begin{multicols}{2}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Inorder-tree-walk}(x)$}$\Comment Stampa in ordine crescente$
			\li \If $x \neq \id{nil}$
			\li \Then \proc{Indorder-tree-walk}($x.left$)
			\li $print$ $x.key$
			\li \proc{Indorder-tree-walk}($x.right$)
			\End
		\end{codebox}
	
		\begin{codebox}
			%\Comment stampa in ordine decrescente
			\Procname{$\proc{Inorder-tree-walk-reverse}(x)$}
			\li \If $x \neq \id{nil}$
			\li \Then \proc{Indorder-tree-walk-reverse}($x.right$)
			\li $print$ $x.key$
			\li \proc{Indorder-tree-walk-reverse}($x.left$)
			\End
		\end{codebox}
	
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Preorder-tree-walk}(x)$}
			\li \If $x \neq \id{nil}$
			\li \Then $print$ $x.key$
			\li \proc{Preorder-tree-walk}($x.left$)
			\li \proc{Preorder-tree-walk}($x.right$)
			\End
		\end{codebox}
	
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Postorder-tree-walk}(x)$}
			\li \If $x \neq \id{nil}$
			\li \Then \proc{Postorder-tree-walk}($x.left$)
			\li \proc{Postorder-tree-walk}($x.right$)
			\li $print$ $x.key$
			\End
		\end{codebox}
		\end{multicols}
		

		\subsection{Ricerca}
		\begin{multicols}{2}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Tree-search}(root[T],k)$}
			\li \If $x \neq \id{nil}$ $or$ $k \leftarrow x.key$
			\li \Then \Return $x$
			\End
			\li \If $k$ $<$ $x.key$
			\li \Then \Return $\proc{Tree-search}(x.left,k)$
			\li \Else 
			\li \Return $\proc{Tree-search}(x.right,k)$
			\End
		\end{codebox}
	
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Iterative-tree-search}(x,k)$}
			\li \While $x$ \neq $\const{nil} $and$ x \leftarrow x.key$
			\li \Do \If $k$ $<$ $x.key$
			\li \Then $x \leftarrow x.left$
			\li \Else
			\li $x \leftarrow x.right$
			\End
			\li \Return x
		\end{codebox}
		\end{multicols}
		N.B: prima Chiamata \text{TREE-SEARCH($root[t]$,k)}
		\subsection{Varie}
		\begin{multicols}{2}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Tree-Minimum}(x)$}
			\li \While $x.left \neq \const{nil}$
			\li \Do $x \leftarrow x.left$
			\End
			\li \Return x
		\end{codebox}
	
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Tree-Maximum}(x)$}
			\li \While $x.right \neq \const{nil}$
			\li \Do $x \leftarrow x.right$
			\End
			\li \Return x
		\end{codebox}
		\end{multicols}

		\begin{multicols}{2}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Tree-successor}{(x)}$}
			\li \If $x.right \neq \const{nil}$
			\li \Then \Return $\proc{Tree-minimum}(x.right)$
			\End
			\li $y \leftarrow x.p$
			\li \While $y \neq \const{nil}$ $and$ $x$ \gets$ $y.right$
			\li \Do $x \leftarrow y$
			\li $y \leftarrow y.p$
			\End
		\end{codebox}
	
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Tree-Predecessor}{(y)}$}
			\li \If $y.left \neq \const{nil}$
			\li \Then \Return $\proc{Tree-maximum}(y.left)$
			\End
			\li $x \leftarrow y.p$
			\li \While $x \neq \const{nil}$ $and$ $y \gets x.left$
			\li \Do $y \leftarrow x$
			\li $x \leftarrow x.p$
			\End
		\end{codebox}
		\end{multicols}
		NB: nel ciclo while risalgo fino alla radice se x è figlio dx di y (successor) y figlio sx di x (predecessor)
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Tree-Insert}(T,z)$}
			\li $y \leftarrow \const{nil}$
			\li $x \leftarrow \id{root}[T]$
			\li \While $x \neq \const{nil}$
			\li     \Do$y \leftarrow x$
			\li         \If $\id{key}[z] < \id{key}[x]$
			\li             \Then $x \leftarrow \id{left}[x]$
			\li             \Else $x \leftarrow \id{right}[x]$
			\End
			\End
			\li $z.p \leftarrow y$
			\Comment aggiorno padre di z
			\li \If $y = \const{nil}$
			\li     \Then$\id{root}[T] \leftarrow z$\>\>\>\Comment Tree $T$ was empty
			\li     \Else\If $\id{key}[z] < \id{key}[y]$
			\li             \Then $\id{left}[y] \leftarrow z$
			\li             \Else $\id{right}[y] \leftarrow z$
			\End
			\End
		\end{codebox}
	
			\begin{codebox}
				\Procname{$\proc{Trapianto}(T,u,v)$}
				\li \If $u,p \gets \const{nil}$
				\li \Then $T.root \leftarrow v$
				\Comment sostituisco sottoalbero v alla radice di T
				\li \ElseIf $u \gets u.p.left$
				\Comment controllo se u è figlio sx del padre
				\li \Then $u.p.left \leftarrow v$
				\li \Else
				\li $u.p.right \leftarrow v$
				\End
				\li \If $v \neq \const{nil}$
				\li \Then $v.p \leftarrow u.p$
				\Comment il padre di v dev'essere il padre di u
				\End
			\end{codebox}
	
			N.B: il nodo z è già allocato

			\begin{codebox}
				\Procname{$\proc{Tree-delete}(T,z)$}
				\li \If $z.left \gets \const{nil}$
				\li \Then $\proc{Trapianto}(T,z,z.right)$
				\li \ElseIf $z.right \gets \const{nil}$
				\li \Then $\proc{Trapianto}(T,z,z.left)$
				\li \Else
				\li $y \leftarrow \proc{Tree-minimum}(z.right)$ 
				\Comment trovo successore
				\li \If $y.p \neq z$
				\Comment successore di z non è suo figlio
				\li \Then $\proc{Trapianto}(T,y,y.right)$
				\li $y.right \leftarrow z.right$
				\li $y.right.p \leftarrow y$
				\End
				\li $\proc{Trapianto}(T,z,y)$
				\li $y.left \leftarrow z.left$
				\li y.left.p \leftarrow y$
				\End
				\End
	
			\end{codebox}
			\text {- prime 4 righe $\rightarrow$ se nodo ha 0/1 figlio \\
			- condizione if  aggiorna figlio dx di y aggiungendoci quelli di z \\
			- ultime tre righe si occupano dei figli sx di z, aggiungendoli a y}
			\hfill \break
			\hfill \break
			\hfill \break
			\hfill \break
			\hfill \break
			\hfill \break
		
		\section{Alberi Rosso-Neri}
		\subsection{Rotazioni}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Left-Rotate}(T,x)$}
			\li $y \leftarrow x.right$
			\Comment Imposta y
			\li $x.right \leftarrow y.left$
			\Comment Sposta sottoalbero sx di y in dx di x
			\li \If $y.left \neq T.\const{nil}$ 
			\Comment se $\beta$ non è vuoto, il padre della radice del sottoalbero $\beta$ deve diventare x
			\li \Then $y.left.p \leftarrow x$
			\End
			\li $y.p \leftarrow x.p$
			\Comment Colllega il padre di x a y
			\li \If $x.p \gets t.\const{nil}$
			\li \Then $T.root \leftarrow y$
			\li \ElseIf $x \gets x.p.left$
			\Comment Se x è figlio sx del padre sostituisco y a sx di x.p
			\li \Then $x.p.left \leftarrow y$
			\li \Else
			\li $x.p.right \leftarrow y$
			\End
			\li $y.left \leftarrow x$ 
			\Comment Pone x a sinistra di y
			\li $x.p \leftarrow y$
			\End
		\end{codebox}
		NB: prima dell'esecuzione $x.right \neq T.\const{nil}$ e padre della radice $\gets T.\const{nil}$
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Right-Rotate}(T,y)$}
					\li $x \leftarrow y.left$
					\li $y.left \leftarrow x.right$
					\li \If $x.right \neq T.\const{nil}$
					\li \Then $x.right.p \leftarrow y$
					\End
					\li $x.p \leftarrow y.p$
					\li \If $y.p \gets t.\const{nil}$
					\li \Then $T.root \leftarrow x$
					\li \ElseIf $y \gets y.p.right$
					\li \Then $y.p.right \leftarrow x$
					\li \Else
					\li $y.p.left \leftarrow x$
					\End
					\li $x.right \leftarrow y$
					\li $y.p \leftarrow x$
					\End
		\end{codebox}

		\subsection{Inserimento (con correzione colore)}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{RB-Insert}(T,z)$}
			\li $y \leftarrow \const{nil}$
			\li $x \leftarrow \id{root}[T]$
			\li \While $x \neq \const{nil}$
			\li     \Do$y \leftarrow x$
			\li         \If $\id{key}[z] < \id{key}[x]$
			\li             \Then $x \leftarrow \id{left}[x]$
			\li             \Else $x \leftarrow \id{right}[x]$
			\End
			\End
			\li $p[z] \leftarrow y$
			\li \If $y = \const{nil}$
			\li     \Then$\id{root}[T] \leftarrow z$\>\>\>\Comment Tree $T$ was empty
			\li     \Else\If $\id{key}[z] < \id{key}[y]$
			\li             \Then $\id{left}[y] \leftarrow z$
			\li             \Else $\id{right}[y] \leftarrow z$
			\End
			\End
			\li $z.left \leftarrow T.\const{nil}$
			\li $z.right \leftarrow T.\const{nil}$
			\li $z.color \leftarrow RED$
			\li $\proc{RB-INSERT-FIXUP}(T,z)$
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{RB-INSERT-FIXUP}(T,z)$}
			\li \While $z.p.color \gets RED$
			\li	\Do \If $z.p \gets z.p.p.left$
			\li	\Then $y \leftarrow z.p.p.right$ 
			\Comment Zio
			\li \If	$y.color \gets RED$
			\li \Then $z.p.color \leftarrow BLACK$
			\li $z.p.p.color \leftarrow RED$
			\li $y.color \leftarrow BLACK$
			\li $z \leftarrow z.p.p$
			\li \Else
			\li \If $z.p.color \gets BLACK$
			\li \Then $z \leftarrow z.p$
			\li $\proc{Left-Rotate}(T,z)$
			\End
			\li $z.p.color \leftarrow BLACK$
			\li $z.p.p.color \leftarrow RED$
			\li $\proc{Right-Rotate}(T,z.p.p)$
			\End
			\li \Else
			\li	\Then $y \leftarrow z.p.p.left$
			\li \If	$y.color \gets RED$
			\li \Then $z.p.color \leftarrow BLACK$
			\li $z.p.p.color \leftarrow RED$
			\li $y.color \leftarrow BLACK$
			\li $z \leftarrow z.p.p$
			\li \Else
			\li \If $z.p.color \gets BLACK$
			\li \Then $z \leftarrow z.p$
			\li $\proc{right-Rotate}(T,z)$
			\End
			\li $z.p.color \leftarrow BLACK$
			\li $z.p.p.color \leftarrow RED$
			\li $\proc{left-Rotate}(T,z.p.p)$
			\End
			\End
			\End
			\End
			\li $T.root.color \leftarrow BLACK$
		\end{codebox}

		\text{-righe 1-9 caso 1 (y (zio di z) ROSSO) \\
		-righe 10-11 caso 2 (y nero, z figlio sx) \\
		-righe 12-14 caso 3 (y nero, z figlio dx)}

		\section{Strutture dati aumentate}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Os-Select}(x,i)$}
			\li $r \leftarrow x.left.size$ $+$ $1$
			\li \If $i \gets r$
			\li \Then \Return $x$
			\li \Elseif $i < r$
			\li \Then \Return $\proc{Os-Select}(x.left,i)$
			\li \Else
			\li \Return $\proc{Os-select}(x.right,i-r)$
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Os-rank}(T,x)$}
			\li $r \leftarrow x.left.size+1$
			\li $y \leftarrow x$
			\li \While $y \neq T.root$
			\li \Do \If $ \neq y.p.right$
			\li \Then $r \leftarrow r+y.p.left.size+1$
			\End
			\li $y \leftarrow y.p$
			\End
			\li \Return $r$
			\End
		\end{codebox}

		\section{Progrmmazione Dinamica}
		\subsection{Taglio delle Aste}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Cut-rod}(p,n)$}
			\li \If  $n \leftarrow 0$
			\li \Then \Return 0
			\End
			\li $q \to -\infty$ 
			\Comment Sentinella per il massimo
			\li \For $i \leftarrow 1$ to n
			\li \Do $q \leftarrow $\proc{Max}(q,p[i]+\proc{Cut-Rod}(p,n-i))
			\End
			\li \Return $q$
			\End
		\end{codebox}

		\subsubsection{Versione memoizzata}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Memoized cut-Rod}(p,n)$}
			\li $Sia$ $r[0 \twodots n]$ $un$ $nuovo$ $array$
			\li \For $i \leftarrow 1$ to n
			\Comment inizializzo a $-\infty$ la tabella
			\li \Do $r[i] \leftarrow -\infty$
			\End
			\li \Return $\proc{Memoized-cut-rod-aux}(p,n,r)$
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Memoized-cut-rod-aux}}
			\li \If $r[n] \geq 0$
			\li \Then \Return $r[n]$ 
			\Comment valore desiderato già conosciuto
			\End
			\li \If $n \gets 0$
			\li \Then $q \leftarrow 0$
			\li \Else
			\li $q \leftarrow -\infty$
			\li \For $i \leftarrow 1$ to n
			\li \Do $q \leftarrow $\proc{Max}(q,p[i]+$\proc{Memoized-cut-rod-aux}(p,n-1,r))$
			\End
			\End
			\li $r[n] \leftarrow q$
			\li \Return $q$
		\end{codebox}
	


		\subsubsection{versione bottom-up}
		\begin{multicols}{2}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Bottom-up-cut-rod}(p,n)}
			\li $Sia$ $r[0 \twodots n]$ $un$ $nuovo$ $array$
			\Comment salv. risult. sottoprobl.
			\li $r[0] \leftarrow 0$
			\Comment Asta di dimensione 0 non dà ricavi
			\li \For $j \leftarrow 1$ to n
			\li \Do $q \leftarrow $-\infty$
			\li \For $i \leftarrow 1$ to j
			\li \Do \If $q < p[i]+r[j-i]$
			\li \Then $q \leftarrow \proc{Max}(q,p[i]-r[j-i])$
			\End 
			\End
			\li $r[j] \leftarrow q$
			\End
			\li \Return $r[n]$
		\end{codebox}
	
		
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Extended-Bottom-up-cut-rod}(p,n)}
			\li $Siano$ $r[0 \twodots n]$ $e$ $s[0 \twodots n]$ $due$ $nuovi$ $array$
			\li $r[0] \leftarrow 0$
			\li \For $j \leftarrow 1$ to n
			\li \Do $q \leftarrow -\infty$
			\li \For $i \leftarrow 1$ to j
			\li \Do \If $q < p[i]+r[j-i]$
			\li \Then $q \leftarrow \proc{Max}(q,p[i]-r[j-i])$
			\li $s[j] \leftarrow i$
			\Comment sol. ott. asta lunga j $\rightarrow$ asta lunga i
			\End 
			\End
			\li $r[j] \leftarrow q$
			\End
			\li \Return $(r,s)$
		\end{codebox}

	\end{multicols}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Print-cut-rod-solution}{(p,n)}$}
			\li $(r,s) \leftarrow \proc{Extended-bottom-up-cut-rod}{(p,n)$}
			\li \While $n > 0$
			\li \Do $stampa$ $s[n]$
			\li $n \leftarrow n - s[n]$
			\End
		\end{codebox}

		\subsection{LCS}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Lcs-Lenght}(X,Y)$}
			\li $m \leftarrow X.length$
			\li $n \leftarrow Y.lenght$
			\li $Siano$ $b[1 \twodots m, 1 \twodots n]$ $e$ $c[0 \twodots m, 0 \twodots n]$ $due$ $nuove$ $tabelle$
			\li \For $i \leftarrow 0$ to m
			\li \Do $c[i,0] \leftarrow 0$ 
			\Comment $c[i,0]$ è la sottosequenza comune più lunga tra il presfisso x di lunghezza i e la stringa vuota
			\End
			\li \For $j \leftarrow 0$ to n
			\li \Do $c[0,j] \leftarrow 0$ 
			\Comment simmetrico
			\End
			\li \For $i \leftarrow 1$ to m
			\li \Do \For $j \leftarrow 1$ to n
			\li \Do \If $x_i \gets y_j$
			\Comment Ultimi due caratteri $\gets$ LCS tra $X_i_-_1$ e $Y_j_-_1$
			\li \Then $c[i,j] \leftarrow c[i-1,j-1]$
			\li $b[i,j] \leftarrow $"\nwarrow"$
			\li \ElseIf $c[i-1,j] \geq  c[i,j-1]$
			\Comment nelle righe successive controllo il massimo tra $C_i_,_j_-_1$ e $C_i_-_1_,_j$
			\li \Then $c[i,j] \leftarrow c[i,j-1]$
			\li $b[i,j] \leftarrow $"\uparrow"$
			\li \Else
			\li $c[i,j] \leftarrow c[i,j-1]$
			\li $b[i,j] \leftarrow $"\leftarrow"$
			\End
			\End
			\End
			\li \Return $(c,b)$
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Print-lcs}(b,X,m,n)$}
			\li \If $i \gets 0$ $OR$ $j \gets 0$
			\li \Then \Return
			\li \If $b[i,j] \gets $"\nwarrow"$
			\li \Then $\proc{Print-lcs}(b,X,i-1,j-1)$
			\li $stampa$ $x_i$
			\li \ElseIf $b[i,j] \gets $"\uparrow"$
			\li \Then $\proc{Print-lcs}(b,X,i-1,j)$
			\li \Else
			\li $\proc{Print-lcs}(b,X,i,j-1)$
			\End
		\end{codebox}

		\section{Grafi}
		\subsection{Breadth-First-Search}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{BFS}(G,s)$}
			\li \For $ogni$ $vertice$ $u \in G,V - \{s\}$
			\Comment inizializzazione
			\li \Do $u.color \leftarrow WHITE$
			\Comment non ho informazioni riguardo il nodo
			\li $u.d \leftarrow \infty$
			\li $u.x \leftarrow \const{nil}$
			\Comment predecessore
			\End
			\li $s.color \leftarrow GREY$
			\Comment ho scoperto l'esistenza del nodo, ma lo sto ancora analizzando
			\li $s.d \leftarrow 0$
			\li $s.\pi \leftarrow \const{nil}$
			\li $Q \leftarrow \emptyset$
			\Comment insieme vuoto $\rightarrow$ Coda
			\li $\proc{Enqueue}(Q,s)$
			\li \While $Q \neq \emptyset$
			\Comment ciclo finché ho elementi nella coda
			\li \Do $u \leftarrow \proc{Dequeue}(Q)$
			\Comment tolgo il primo elemento
			\li \For $ogni$ $v$ \in G.Adj[u]$
			\Comment controllo tutti i suoi vicini
			\li \Do \If $v.color \gets WHITE$
			\li \Then $v.color \leftarrow GRAY$
			\li $v.d \leftarrow u.d + 1$
			\li $v.\pi \leftarrow u$
			\li $\proc{Enqueue}(Q,v)$
			\End
			\End
			\li $u.color \leftarrow BLACK$
			\Comment Ho analizzato tutto ciò che era raggiungibile dal nodo $u$
			\End
		\end{codebox}
		
		\subsection{Depth-First-Search}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{DFS}(G)$}
			\li \For $ogni$ $vertice$ u \in G.V$
			\li \Do $u.color \leftarrow WHITE$
			\li $u.\pi \leftarrow \const{nil}$
			\End
			\li $time \leftarrow 0$
			\li \For $ogni$ $vertice$ u \in G.V$
			\li \Do \If $u.color \gets WHITE$ 
			\Comment inizializza
			\li \Then $\proc{DFS-visit}(G,u)$
			\End
			\End
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{DFS-visit}(G,u)}
			\li $time \leftarrow time + 1$
			\li $u.d \leftarrow time$
			\li $u.color \leftarrow GRAY$
			\li \For ogni vertice $v \in G.Adj[u]$
			\li \Do \If $v.color \gets WHITE$
			\li \Then $v.\pi \leftarrow u$
			\li $\proc{DFS-Visit}(G,v)$
			\End
			\End
			\li $u.color \leftarrow BLACK$
			\li $time  \leftarrow time +1$
			\li $u.f \leftarrow time$
			\End
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Topological-sort}(G)$}
			\li $1)$ $Chiama$ $DFS(G)$ $per$ $calcolare$ $tempi$ $v.f$
			\li $2)$ $Inserisce$ $i$ $vertici$ in $una$ lista $concatenata$ $in$ $testa$
			\li $3)$ \return $lista$ $concatenata$ $di$ $vertici$
			\Comment esmessi in ordine di tempo (di fine) decrescente
		\end{codebox} 

		\section{Componenti connesse}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Strongly-connected-components}(G)$}
			\li $1)$ $Chiama$ $DFS(G)$ $per$ $calcolare$ $tempi$ $v.f$ $dei$ $vertici$
			\li $2)$ $Calcola$ $G^T$
			\li $3)$ $Chiama$ $DFS(G^T)$ $(vertici$ $chiamati$ $in$ $ordine$ $tempi$ $v.f$)
			\li $4)$ $Genera$ $l'output$ $dei$ $vertici$ $di$ $ciascun$ $albero$ $della$ $foresta$ $DF$ $prodotta$ $alla$ $riga$ $3$ $come$ $una$ $singola$ \\ $componente$ $fortemente$ $connessa$
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Connected-Components}{(G)}$}
			\li \For $ogni$ $vertice$ $v$ \in G,V$
			\li \Do $\proc{Make-Set}(v)$
			\End
			\li \For $ogni$ $arco$ $(u,v) \in G,E$
			\li \Do \If $\proc{Find-set}(u) \neq \proc{Find-set}(v)$
			\li \Then $\proc{Union}(u,v)$
			\Comment Al massimo E archi (non è e detto che sia così)
			\End
			\End
		\end{codebox}

		\section{Heap}
		\subsection{Max-Heap}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Max-Heapify}(A,i)$}
			\li $l \leftarrow left(i)$
			\li $r \leftarrow right(i)$
			\li \If $l \leq \id{A.heap-size}$ $AND$ $A[l]$$>$$A[i]$
			\li \Then $massimo \leftarrow l$
			\Comment indice
			\li \Else
			\li $massimo \leftarrow i$
			\End
			\li \If $r \leq \id{A.heap-size}$ $AND$ $A[r] >A[massimo$]
			\Comment se $\exists$ figlio sx $(l \neq \const{nil})$ non considero il nodo vuoto
			\li \Then $massimo \leftarrow r$
			\End
			\li \If $massimo \neq i$
			\li \Then $A[i] \leftrightarrow A[massimo]$
			\li $\proc{Max-Heapify}(A,massimo)$

		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Build-max-heap}(A)$}
			\li $A.heap.size \leftarrow A.lenght$
			\li \For $ i \leftarrow \lfloor \frac{A.length}{2} \rfloor$ downto $2$
			\Comment $\lfloor\frac{A.length}{2}\rfloor$ è l'ultimo nodo che ha foglie, da lì in poi abbiamo max-heap
			\li \Do $\proc{Max-heapify}(A,i)$
			\End
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Heap-Maximum}(A)$}
			\li \Return A[1]
		\end{codebox}	

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Heap-extract-max}(A)$}
			\li \If $\id{A.heap-size}< 1$
			\li \Then \Error $"underflow"$
			\End
			\li $max \leftarrow A[1]$
			\li $A[1] \leftarrow \id{A.heap-size}$
			\Comment Prende l'ultima foglia
			\li $\id{A.heap-size} \leftarrow \id{A.heap-size}-1$
			\li $\proc{Max-heapify}(A,1)$
			\li \Return $max$
			\End
		\end{codebox}
		
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Heap-increase-key}(A,i,key)$}
			\li \If $key < A[i]$
			\li \Then \Error "la nuova chiave è più piccola della corrente"
			\End
			\li $A[i] \leftarrow key$
			\li \While $i > 1$ $AND$ $A[\proc{Parent}(i)] < A[i]$
			\li \Do $A[i] \leftrightarrow A[\proc{Parent}(i)]$
			\li $i \leftarrow \proc{Parent}(i)$
			\End
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Max-Heap-Insert}(A.key)$}
			\li $\id{A.heap-size}\leftarrow \id{A.heap-size} - 1$
			\li $\id{A.heap-size} \leftarrow - \infty$
			\Comment Sentinella per non far fallire il primo if
			\li $\proc{Heap-increase-key}(A,\id{A.heap-size},key)$
		\end{codebox}

		\subsection{Min Heap}
		\begin{multicols}{2}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Min-Heapify}(A,i)$}
			\li $l \leftarrow left(i)$
			\li $r \leftarrow right(i)$
			\li \If $l \leq \id{A.heap-size}$ $AND$ $A[l]$$<$$A[i]$
			\li \Then $minimo \leftarrow l$
			\li \Else
			\li $minimo \leftarrow i$
			\End
			\li \If $r \leq \id{A.heap-size}$ $AND$ $A[r] < A[minimo$]
			\li \Then $minimo \leftarrow r$
			\End
			\li \If $minimo \neq i$
			\li \Then $A[i] \leftrightarrow A[minimo]$
			\li $\proc{Min-Heapify}(A,minimo)$

		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Build-Min-heap}(A)$}
			\li $A.heap.size \leftarrow A.lenght$
			\li \For $ i \leftarrow \lfloor \frac{A.length}{2} \rfloor$ downto $2$
			\li \Do $\proc{Min-heapify}(A,i)$
			\End
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Heap-Minimum}(A)$}
			\li \Return A[1]
		\end{codebox}	
	\end{multicols}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Heap-extract-Min}(A)$}
			\li \If $\id{A.heap-size} < 1$
			\li \Then \Error $"underflow"$
			\End
			\li $Min \leftarrow A[1]$
			\li $A[1] \leftarrow A[\id{A.heap-size}]$
			\li $\id{A.heap-size} \leftarrow \id{A.heap-size} -1$
			\li $\proc{Min-heapify}(A,1)$
			\li \Return $Min$
			\End
		\end{codebox}
	\begin{multicols}{2}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Heap-decrease-key}(A,i,key)$}
			\li \If $key > A[i]$
			\li \Then \Error "nuova chiave $>$ della corrente"
			\End
			\li $A[i] \leftarrow key$
			\li \While $i > 1$ $AND$ $A[\proc{Parent}(i)] > A[i]$
			\li \Do $A[i] \leftrightarrow A[\proc{Parent}(i)]$
			\li $i \leftarrow \proc{Parent}(i)$
			\End
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Min-Heap-Insert}(A.key)$}
			\li $\id{A.heap-size} \leftarrow \id{A.heap-size} - 1$
			\li $A[\id{A.heap-size}]$
			\li $\proc{Heap-decrease-key}(A,\id{A.heap-size},key)$
		\end{codebox}
	\end{multicols}
	\begin{multicols}{2}
		\section{Minimum Spanning Tree}
		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{Generic-mst}(G,w)$}
			\li $A \leftarrow \emptyset$
			\li \While A non forma un albero di connessione
			\li \Do trova un arco $(u,v)$ $sicuro$ per A
			\li $A \leftarrow A \bigcup \{(u,v)\}$
			\End
			\li \Return $A$
		\end{codebox}
	\end{multicols}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{MST-Kruskal}(G,w)$}
			\li $A \leftarrow \emptyset$
			\li \For per ogni vertice $v \in G.V$
			\li \Do $\proc{Make-set}(v)$
			\End
			\li Ordina archi di G.E in senso non decrescente rispetto al peso $w$
			\li \For ogni arco $(u,v) \in G.E$ presi in ordine non decrescente
			\li \Do \If $\proc{Find-set}(u) \neq \proc{Find-set}(v)$
			\li \Then $A \leftarrow A \bigcup \{(u,v)\}$
			\li $\proc{Union}(u,v)$
			\End
			\End
			\li \Return $A$
			\End
		\end{codebox}

		\begin{codebox}
			\Procname{$\proc{MST-Prim}(G,w,r)$}
				\li $Q \leftarrow 0$ 
				\Comment Coda con priorità
				\li \For ogni $u \in G.V$
				\li \Do $u.key \leftarrow \infty$
				\li $u.\pi \leftarrow \const{nil}$
				\li $\proc{Insert(Q,u)}$
				\End
				\li $\proc{Decrease-Key}(Q,r,0)$ 
				\Comment  r.key $\leftarrow$ 0 $\Rightarrow$ nodo da cui parto
				\li \While $Q \neq 0$
				\li \Do $u \leftarrow \proc{Extract-Min}(Q)$
				\li \For per ogni $v \in G.Adj[u]$
				\li \Do \If $v \in Q$ $AND$ $w(u,v) < v.key$
				\Comment Nodi da aggiungere
				\li \Then $u.\pi \leftarrow u$
				\li $\proc{Decrease-Key}(Q,v,w(u,v))$ 
				\Comment v.key $\leftarrow$ w(u,v)
				\End
				\End
				\End
		\end{codebox}
\end{document}
